\subsubsection{Wellen in zwei Raumdimensionen}
\label{sec:Wellen in 2 Raumdimensionen}
\subsubsubsection{§27 Die Wellengleichung der schwingenden Membran}
Eine elastische Membran ist auf einen Rahmen gespannt. Ihre Ruhelage ist als das Minimum potentieller und kinetischer Energie definiert. Wird sie ausgelenkt, vergrößert sich die Energie proportional zum Quadrat der Auslenkung. Durch eine lineare rücktreibende Kraft kommt es zur harmonischen Schwingung.

Bild

Über die Änderung der potentiellen und kinetischen Energie $T$ und $V$ erhält man die Lagrangedichte (eigentlich Flächendichte) der schwingenden Membran.
\begin{equation}
L = T-V = \frac{\rho h }{2}\frac{\partial ^2 u}{\partial t^2}-\frac{\sigma }{2}\frac{\partial ^2 u}{\partial x^2}-\frac{\sigma }{2}\frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}
\end{equation}
Über die Euler-Lagrange-Gleichung für kontinuierliche Systeme (§14) und den Ausdruck $v^2=\frac{\sigma }{\rho h}$ ergibt sich die zweidimensionale Wellengleichung
\begin{equation}
\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}= v^2 \nabla^2 u.
\label{eq:Wellengleichung2D}
\end{equation}
\noindent Auf dem Rand ist noch die Bedingung 
\begin{equation}
u(x,y,t) =0 ~ \forall(x,y)\in \partial \Gamma
\end{equation}
\noindent zu erfüllen.

\noindent Definiere $\xi_{\pm} = \vec{k}\vec{r} \pm \omega t = k_x x+k_y y \pm v \left|\vec{k}\right|t$
\begin{enumerate}
\item D'Alemberts Lösungen

\noindent Jede 2 mal differenzierbare Funktion der Form 
\begin{equation}
u(x,y,t) = f(\xi_{\pm})
\end{equation}
\noindent löst die Wellengleichung.
\item monochromatisch laufende Wellen

\noindent Diese ergeben sich als Spezialfall der D'Alemberts Lösung, wenn
\begin{align}
f(\xi_{\pm}) &= \cos(\xi_{\pm}) & f(\xi_{\pm}) &= \sin(\xi_{\pm}) & f(\xi_{\pm}) &= \exp(\pm i \xi_{\pm}) 
\end{align}  
\noindent ist. Alle diese Lösungen sind ebene Wellen. $\xi_{\pm} =$const beschreibt eine sich mit $v$ in Richtung $\vec{k}$ bewegende Ebene in 2 Dimensionen. Für die räumliche Periode $\lambda$ gilt
\begin{equation}
\lambda = \frac{2\pi}{\left|\vec{k}\right|}.
\end{equation}
\end{enumerate}

\noindent Um die Lösung mit Randbedingung
\begin{align}
u(x,y,t) &= \exp(i\omega t)\tilde{u}(x,y) & \tilde{u}(x,y) =0 ~ \forall (x,y)\in \partial \Gamma
\end{align}
\noindent lösen zu können, muss $\tilde{u}$ die Eigenwertgleichung
\begin{equation}
\nabla ^2 \tilde{u} = -\frac{\omega^2}{v^2}\tilde{u}
\end{equation}
\noindent erfüllen. $\tilde{u}$ ist also eine Eigenfunktion des Laplaceoperators auf dem Gebiet $\Gamma$ mit Dirichlet-Randbedingungen. Jede Lösung der Wellengleichung kann als Superposition von Eigenschwingungen (also den Lösungen der Eigenwertgleichung) geschrieben werden.

\subsubsubsection{§28 Die rechteckige Membran}
Für die Auslenkung $u(x,y,t)$ der rechteckigen Membran in der x-y-Ebene mit den Abmessungen $0 \leq x \leq \text{L}_x, \! 0 \leq y \leq \text{L}_y $ gilt
\begin{equation}
 u(0,y)=u(\text{L}_x,y)=u(x,0)=u(x,\text{L}_y)=0.
\end{equation}
\noindent Man wählt den Seperationsansatz
\begin{equation}
u(x,y,t)=X(x)Y(y)T(t)
\end{equation}
\noindent Setzt man diesen in die Wellengleichung \eqref{eq:Wellengleichung2D} ein und teilt durch $u(x,y,t)$ erhält man
\begin{equation}
\frac{\ddot{T}}{T}= v^2\frac{X^{''}}{X}+v^2\frac{Y^{''}}{Y}=\text{const}= -\omega^2.
\label{eq:seperation}
\end{equation}
\noindent Die Konstante $-\omega^2$ nennt man Seperationskonstante. Sie kommt zustande, da sich die obige Gleichung nur dann lösen lässt, wenn beide Seiten konstant sind, da die linke Seite nur von der Variablen $t$ und die Rechte nur von $(x,y)$ abhängt. Die Wahl einer positiven Seperationskonstante würde zu einer unphysikalischen Lösung führen.

\noindent Es ergibt sich also
\begin{equation}
\ddot{T} = -\omega^2 T.
\end{equation}
\noindent Die Lösung dieser Gleichung ist bereits bekannt (harmonischer Oszillator):
\begin{align}
T(t) &= \exp(\pm i\omega t) & T(t) &= \sin(\omega t) & T(t) &= \cos(\omega t)
\end{align}
\noindent Die Gleichung \eqref{eq:seperation} ist außerdem äquivalent zu 
\begin{equation}
\frac{X^{''}}{X}=\frac{-\omega^2}{v^2}\frac{Y^{''}}{Y}=-k_{x}^2
\end{equation}
\noindent Analog zu Gleichung \eqref{eq:seperation} ist auch hier die einzige Möglichkeit die Gleichung zu erfüllen, beide Seiten konstant zu setzen. Die Funktion $X$ kann also nur wie folgt aussehen:
\begin{align}
X(x) &= \sin(k_x x), & k_x = \frac{n_x \pi}{\text{L}_x}
\end{align}
\noindent Analog erhält man für $Y(y)$ mit der Seperationskonstante $-k_y$:
\begin{align}
Y(y) &= \sin(k_y y), & k_y = \frac{n_y \pi}{\text{L}_y}
\end{align}
\noindent Die Eigenschwingungen oder Moden der rechteckigen Membran lauten also
\begin{equation}
u_{n_{x}n_{y}}(x,y,t) = \sin(\frac{n_x \pi}{\text{L}_x}x)\sin(\frac{n_y \pi}{\text{L}_y}y)\cos(\omega t + \phi)
\end{equation}
\begin{equation}
\omega = v\sqrt{(\frac{n_x \pi}{\text{L}_x})^2n_{x}^2+(\frac{n_y \pi}{\text{L}_y})^2n_{y}^2}.
\end{equation}
\noindent Die Eigenschwingungen sind stehende Wellen in 2 Raumdimensionen. Die Frequenz und Form der Schwingung legen $n_x$ und $n_y$ fest. Wenn verschiedene Wellenfunktionen die gleiche Frequenz haben nennt man das Entartung (z.B bei $n_x = n_y$).

\noindent Die allgemeine Lösung der Wellengleichung als Fourierreihe lautet
\begin{equation}
u(x,y,t) = \sum^{\infty}_{n_y=1} \sum^{\infty}_{n_x=1} b_{n_{x}n_{y}}\sin(\frac{n_x \pi}{\text{L}_x}x)\sin(\frac{n_y \pi}{\text{L}_y}y)\cos(\omega t + \phi_{n_{x}n_{y}}).
\end{equation}

\subsubsubsection{§29 Die kreisförmige Membran}
Für die kreisförmige Membran mit den Abmessungen $ 0 \leq r \leq \text{a}, \! 0 \leq \phi \leq 2\pi $ ist ebenfalls \eqref{eq:Wellengleichung2D} zu lösen. Der Laplace Operator in Zylinderkoordinaten lautet
\begin{equation}
\nabla^2 u = \frac{\partial^2 u}{\partial r^2} + \frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial r}+\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 u}{\partial \phi^2}.
\end{equation}
\noindent Die Membran ist ebenfalls auf dem Rand eingespannt, deswegen muss
\begin{equation}
u(r=\text{a},\phi)=0
\end{equation} 
\noindent gelten. Man versucht die Eigenschwingungen zu ermitteln, durch die sich alle Schwingungen darstellen lassen. Die zu lösende Eigenwertgleichung lautet:
\begin{equation}
\nabla^2 u = -\frac{-\omega^2}{v^2}
\label{eq:eigenwert}
\end{equation}
\noindent Der Seperationsansatz lautet
\begin{equation}
u= R(r)\Phi(\phi)\exp(i\omega t).
\end{equation}
\noindent Dies in die Eigenwertgleichung \eqref{eq:eigenwert} eingesetzt ergibt nach Kürzen der Exponentialfunktion und Multiplikation der Gleichung mit $\frac{r^2}{R\Phi}$
\begin{equation}
r^2\frac{R^{''}}{R}+r\frac{R^{'}}{R}\frac{\omega^2}{v^2}r^2 = -\frac{\Phi^{''}}{\Phi} = m^2.
\label{eq:seperation2}
\end{equation}
Für $\Phi$ muss also
\begin{equation}
\Phi(\phi) = \phi_0 \exp(im\phi)
\end{equation}
\noindent gelten. Damit $\Phi(0)=\Phi(2\pi)$ erfüllt ist, ist $m=0,\pm 1, \pm 2,...$. Gleichung \eqref{eq:seperation2} ist außerdem äquivalent zu der  linearen gewöhnlichen DGL 2.Ordnung mit nicht konstanten Koeffizienten
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2 R}{\mathrm{dr}^2}+\frac{1}{r}\frac{\mathrm{d} R}{\mathrm{dr}}+(\frac{\omega^2}{v^2}-\frac{m^2}{r^2})= 0.
\end{equation}
\noindent Die Lösung dieser DGL hat die Gestalt von Besselfunktionen $J_m(z)$. Der Parameter $m$ gibt die Ordnung der Besselfunktion an. Negative $m$ sind für dieses Problem jedoch unzulässig.

\noindent Insgesamt ergibt sich also bisher
\begin{align}
\Phi(\phi) &= \exp(im\phi) & R(r) &= J_{m}(kr) & k &= \frac{\omega}{v}.
\end{align}
\noindent Da $u(r=\text{a},\phi,t)=0$ erfüllt sein muss, muss $k^{m}_n \text{a}$ die n'te Nullstelle der m'ten Besselfunktion sein. Als allgemeine Lösung erhält man
\begin{equation}
u(r,\phi,t)= \exp(i\omega t)\exp(im\phi)J_{m}(k^{m}_n r) 
\end{equation}
\begin{equation}
\omega= vk^{m}_n.
\end{equation}
Eine beliebige Lösung lässt sich wieder als Überlagerung, also als Fourierreihe darstellen:
\begin{align}
u(r,\phi,t) &= \sum^{\infty}_{m=-\infty} \sum^{\infty}_{n=1} b_{mn}v_{mn}(r,\phi)\exp(i\omega t)  & v_{mn}(r,\phi)&=\frac{u_{mn}(r,\phi)}{aJ_{m+1}(k^{m}_{n}a)\sqrt{\pi}}
\end{align}
\noindent Die Funktionen $v_{mn}$ sind orthonormierte Lösungen der Wellengleichung,d.h Einheitsvektorenim Raum der Wellengleichungslösungen der kreisförmigen Membran. Die Koeffizienten $b_{mn}$ aus den Anfangsbedingungen.

\noindent (Die ersten Nullstellen der ersten 3 J-Besselfunktionen und Moden der Kreismembran auf den Folien vom 3.12.2014)